\documentclass{jsarticle}
\usepackage{amssymb,amsmath,bm}
\begin{document}
\title{電磁気学}
\author{ks高校n年 season}
\date{2019/05/19}
\maketitle
\tableofcontents
\newcommand{\repart}[1]{\part{#1}\setcounter{section}{0}}
\newcommand{\lr}[1]{\left(#1 \right)}
\newcommand{\mlr}[1]{\left\{#1 \right\}}
\newcommand{\llr}[1]{\left[#1 \right]}
\newcommand{\na}[1]{\mathrm{#1}}
\newcommand{\rec}[1]{\frac{1}{#1}}
\newcommand{\de}[2][]{\frac{d #1}{d #2}}
\newcommand{\di}[2][]{\frac{d #1}{d #2}}
\newcommand{\dd}[2][]{\frac{d^2 #1}{d #2^2}}
\newcommand{\pd}[2][]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}
\newcommand{\grad}{\mathrm{grad}}
\newcommand{\dive}{\mathrm{div}}
\newcommand{\rot}{\mathrm{rot}}
\repart{真空中のマクスウェル方程式}
    電気に関するのクーロンの法則$F=\rec{4\pi\epsilon_0}\frac{Qq}{r^2}$
    から静電場$E=\rec{4\pi\epsilon_0}\frac{q}{r^2}$を定義する。電荷の
    間に働く力には線形性が成り立つ。即ち複数の電場の影響は重ね合わせで計算できる。
    \section{ガウスの法則}
        電荷を閉曲面で覆い、曲面に垂直な方
        向の電場を積分する。するとこれは領域の形に依らない。閉曲面を$S$、球面
        の一部を$S'$として、
        \begin{align*}
            \int E\cdot n\ dS &= \frac{q}{4\pi\epsilon_0}
            \rec{|r|^3}\int |r||n|\cos\theta\ dS'\\
            &= \frac{q}{4\pi\epsilon_0}\rec{|r|^2}\int dS'\\
            &= \frac{q}{\epsilon_0}
        \end{align*}
        $q = \int \rho dV$なのでガウスの定理より、
        \begin{align*}
            \int E\cdot n\ dS &= \int \dive EdV = 
            \rec{\epsilon_0}\int \rho dV\\
            \dive E &= \frac{\rho}{\epsilon_0}
        \end{align*}
        \paragraph{帯電球の静電場}
            ガウスの法則から半径$a$の帯電球の電場を求める。電荷密度は一定である
            と仮定する。\\
            $r \le a$の場合、
            \begin{align*}
                4\pi r^2\cdot E &= \frac{r^3}{a^3}\cdot 
                \frac{q}{\epsilon_0}\\
                E &= \rec{4\pi\epsilon_0}\frac{qr}{a^3}
            \end{align*}
            $r>a$の場合、
            \begin{align*}
                4\pi r^2\cdot E &= \frac{q}{\epsilon_0}\\
                E &= \rec{4\pi\epsilon_0}\frac{q}{r^2}
            \end{align*}
            よって
                \[E = 
                \begin{cases}
                    \rec{4\pi\epsilon_0}\frac{qr}{a^3} & (r \le a)\\
                    \rec{4\pi\epsilon_0}\frac{q}{r^2} & (r>a)
                \end{cases}\]
    \section{ファラデーの法則}
        静電場中を閉曲線に沿って移動することを考える。エネルギー保存則より、$F$の線
        積分は0となる。つまり$E$の線積分は0になる。ストークスの定理より、
        \begin{align*}
            \oint E\cdot ds = \int \rot E\cdot ndS = 0\\
            \rot E = 0
        \end{align*}
        ファラデーの電磁誘導の法則より、コイルに発生する起電力$V$はコイルを貫く磁束$\Phi$の変化に
        比例する。
            \[V = -\di[\Phi]{t}\]
        ここにおける起電力は回路で測られるものであるが、近接作用の立場からはコイルの有無に関わらず
        電場が存在していると考えるべきである。起電力は回路に沿って電場を線積分したものなので、
        \begin{align*}
            \int E\cdot ds = -\de{t}\int B\cdot dS\\
            \intertext{左辺にストークスの定理を適用して、}
            \int \lr{\rot E + \pd[B]{t}}\cdot dS = 0\\
            \rot E + \pd[B]{t} = 0
        \end{align*}
        \paragraph{ポアソン方程式}
            ガウスの法則とファラデーの法則から静電場の式が導けることを確認する。静電場$E$は静電ポ
            テンシャル$\phi$を使って
                \[E = -\grad\phi = \lr{-\pd[\phi]{x},-\pd[\phi]{y},-\pd[\phi]{z}}\]
            と表せる。既にファラデーの法則を満たしているので、ガウスの法則に当てはめると、
            \begin{align*}
                -\dive\grad\phi = -\frac{\rho}{\epsilon_0}\\
                \Delta\phi = -\frac{\rho}{\epsilon_0}
            \end{align*}
            この方程式をポアソン方程式と呼ぶ。ラプラシアン$\Delta$は極座標では、
                \[\Delta = 
                    \rec{r^2}\pd{r}\lr{r^2\pd{r}}+
                    \rec{r^2\sin\theta}\pd{\theta}\lr{\sin\theta\pd{\theta}}+
                    \rec{r^2\sin^2\theta}\pd[^2]{\phi^2}\]
            電荷は球対称に分布していると仮定すると静電場の方程式は、
                \[\rec{r^2}\pd{r}\lr{r^2\pd[\phi]{r}} = -\frac{\rho}{\epsilon_0}\]
            ここから先程と同じ式が導ける。
    \section{磁束保存の法則}
        ビオ＝サバ―ルの法則
            \[dB = \frac{\mu_0}{4\pi}\frac{Ids\times r}{|r|^3}\]
        を拡張し、
            \[B(r) = \frac{\mu_0}{4\pi}
            \int \frac{i(r')\times (r-r')}{|r-r'|^3}dr'\]
        とする。ここでベクトルポテンシャル
            \[A = \frac{\mu_0}{4\pi}\int \frac{i(r')}{|r-r'|}dr'\]
        を導入すると、$B=\rot A$と表せるので、
            \[\dive B=\dive\rot A=0\]
    \section{アンペールの法則}
        アンペールの法則は、
            \[\rot B = \mu_0i\]
        これの両辺の$\dive$をとると、
            \[\mu_0\dive i = 0\]
        となる。これは電荷の保存則$\dive i = -\pd[\rho]{t}$に反しているので、これを満たすように
        書き換える。$\dive E = -\frac{\rho}{\epsilon_0}$より、アンペールの法則に付け加えると、
            \[\rot B - \epsilon_0\mu_0\pd[E]{t} = \mu_0 i\]
        となる。左辺第二項を移行して、
            \[\rot B = \mu_0\lr{i + \epsilon_0\pd[E]{t}}\]
        とする。右辺第二項の$\epsilon_0\pd[E]{t}$を変位電流と呼ぶ。変位電流は電荷の移動を伴
        わない。
    \section{ローレンツ力}
        平行に流れる二つの電流間には引力が働き、アンペールの力という。その大きさは、
            \[|F| = \frac{\mu_0}{2\pi}\frac{I_1 I_2}{r}\]
        である。ここで実際は電流の間に直接力が働くのではなく、一方の電流が作った磁場に
        よってもう一方の電荷が力を受けるのだと解釈する。力の方向も考慮すれば、
            \[dF = Ids\times B\]
        となる。$1\rm{m}$あたり$n$個の電荷があるとすれば、$I=qnv$と
        表せるので、
            \[dF = qnvds\times B\]
        $nds$は微小長さあたりの電荷の個数を表すので、電荷一つあたりの力は、
            \[F = qv\times B\]
        電場による力と合わせて、
            \[F = q(E+v\times B)\]
        となる。これをローレンツ力という。