\repart{万有引力の法則}

\section{球殻の重力場(ニュートンの球殻定理)}
	「万有引力」とは地上でも天上でも同じ形式の引力が働いていることを意味する。『プリンキピア』では地上における物体の運動についても論じているが、地上では地球を質点とみなせることは明らかではないので、球体の重力場を厳密に計算する必要があった。

	一様な半径$a$の球殻を考え、球殻の中心から$r$離れた質点にかかる重力を求める。クーロンポテンシャルと同様ガウスの定理を使って計算することができるが、ベクトル解析がなかった当時のニュートンは『プリンキピア』において幾何学的な証明を与えている。ここでは積分を用いる。対称性より球殻の中心方向の力だけ考えれば良い。
	\begin{align*}
		dF
        &= \frac{G \cdot \frac{M}{4\pi a^2}\cdot2\pi a\sin\theta \cdot a\d\theta \cdot m}{(a^2 + r^2 - 2ar\cos\theta)^{3/2}}(r - a\cos\theta)\\
		&= \frac{GMm}{2(a^2 + r^2 - 2ar\cos\theta)^{3/2}}(r - a\cos\theta)\sin\theta\d\theta
	\end{align*}
	である。\\
	(1)$r \neq a$のとき\\
		$x = r - a\cos\theta$とおくと$\de[x]{\theta} = a\sin\theta$だから、
		\begin{align*}
			F &= \int_0^\pi \frac{GMm}{2(a^2 + r^2 - 2ar\cos\theta)^{3/2}}(r - a\cos\theta)\sin\theta\d\theta\\
			&= \int_{r-a}^{r+a} \frac{GMm}{2a(a^2 - x^2 + 2rx)^{3/2}}x\d x\\
			&= \frac{GMm}{2ar} \llr{ \frac{(a^2 - r^2 + 2rx)^{1/2}}{r} - \frac{x}{(a^2 - r^2 + 2rx)^{1/2}} }_{r-a}^{r-a}\\
			&= \frac{GMm}{2ar} \mlr{ \lr{ \frac{|r+a|}{r} - \frac{r+a}{|r+a|} } - \lr{ \frac{|r-a|}{r} - \frac{r-a}{|r-a|} } }\\
			&= \frac{GMm}{2ar} \mlr{ \frac{a}{r} - \lr{ \frac{|r-a|}{r} - \frac{r-a}{|r-a|} } }\\
			&=
			\begin{cases}
				\frac{GMm}{r^2} & (r > a)\\
				0 & (r < a)
			\end{cases}
		\end{align*}
	(2)$r = a$のとき\\
		$r = a$を代入して
		\begin{align*}
			F &= \frac{GMm}{4\sqrt{2}r^2} \int_0^\pi \frac{\sin\theta}{\sqrt{1 - \cos\theta}} \d\theta\\
			&= \frac{GMm}{4\sqrt{2}r^2} \llr{2\sqrt{1 - \cos\theta}}_0^\pi\\
			&= \frac{GMm}{4\sqrt{2}r^2} (2\sqrt{2} - 0) = \frac{GMm}{2r^2}
		\end{align*}
		となり、$r \to +a, r \to -a$の場合の平均に等しい。\\
	一様な球体の重力は球殻による重力の和なので、中心からの距離が$r$のとき、球体のうち半径$r$以下の領域の質量が質点に集まったときの重力と等しい。

\section{ケプラー問題}
	ヨハネス・ケプラー(1571-1630)は師匠であるブラーエの火星の観測記録から惑星の軌道が楕円であると考えるようになった。実際、地球の軌道はほぼ真円だが、火星の離心率は約0.09と比較的扁平である。ケプラーは惑星の運行に関する三つの法則を発見し、『新天文学』(1609)で第一、第二法則を、『宇宙の調和』(1619)で第三法則を発表した。
	\begin{description}
		\item[第一法則(楕円軌道の法則)] 惑星は太陽を一つの焦点とする楕円軌道を描く。
		\item[第二法則(面積速度一定の法則)] 太陽を惑星を結ぶ線分が単位時間当たりに掃く面積は一定。
		\item[第三法則(調和の法則)] 惑星の公転周期の二乗は軌道長半径の三乗に比例する。
	\end{description}
	アイザック・ニュートン(1642-1727)は『プリンキピア』(1687)において、万有引力の法則とケプラーの法則が同値であることを証明した。『プリンキピア』の形式はユークリッドの『原論』を踏襲している。以下では万有引力の法則からケプラーの法則を導出する。太陽は静止しているとする。
    
	まず惑星の角運動量$L$は、
		\[\de[L]{t} = r \times F = 0\]
	である。つまり万有引力は中心力なので角運動量は保存する。これは惑星の軌道が同一平面上にあることも示している。また時刻$t$までに太陽と惑星を結ぶ線分が掃く面積を$S(t)$とすると
	\begin{align*}
		\de[S]{t} &= \frac{1}{2}|r \times \de[r]{t}|\\
		          &= \frac{|L|}{2m}
	\end{align*}
	よって面積速度は一定である。

	中心力場において惑星は同一平面上を動くので平面極座標で表すことができる。太陽と惑星の質量を$M, m$、太陽と惑星の距離を$r$とおくと、運動方程式は
	\begin{gather*}
		m \mlr{ \de[^2r]{t^2} - r\lr{ \de[^2\theta]{t} }^2 } = - F(r)\\
		\frac{m}{r} \de{t} \lr{ r^2\de[\theta]{t} } = 0\\
	\end{gather*}
	第二式より$r^2\de[\theta]{t}$は一定となり、これを$h$と置く。ここで$h = 2S = \frac{|L|}{m}$であるからこの式は角運動量保存則を表す。次に、第一式に$\de[r]{t}\d t = \d r$を掛けて積分すると、
	\[m\de[^2r]{t^2}\de[r]{t}\d t - r\lr{ \de[^2\theta]{t} }^2\d r = - F(r)\d r\]
左辺第二項は第二式を使って書き換える。中心力は保存力でありポテンシャル$V(r)$が存在する。積分定数をEとおくと
	\[\frac{1}{2}m\lr{\de[r]{t}}^2 - \frac{h^2}{r^3}\d r = - V(r)\]
ここで
	\[- \frac{h^2}{r^3}\d r = \frac{h^2}{r^2}
		= \frac{1}{2}mr^2\lr{ \de[\theta]{t} }^2\]
だから
	\[\frac{1}{2}m\mlr{ \lr{\de[r]{t}}^2 + r^2\lr{ \de[\theta]{t} }^2 } + V(r) = E\]
左辺第一項は運動エネルギーの極座標表示だからこれはエネルギー保存則を表す。$E$は全エネルギーを意味する。
%また$W(r) = V(r) + \frac{h^2}{r^2}$を有効ポテンシャルと呼び
%	\[\frac{1}{2}m\lr{\de[r]{t}}^2 + W(r) = E\]
%と書くこともできる。有効ポテンシャルの第二項を遠心力ポテンシャルという。
	よって中心力場の下での方程式は
	\begin{gather*}
		\frac{1}{2}m\mlr{ \lr{\de[r]{t}}^2 + r^2\lr{ \de[\theta]{t} }^2 } = E - V(r)\\
		r^2\de[\theta]{t} = h\\
	\end{gather*}
	となる。第一式はエネルギー保存則を、第二式は角運動量保存則を表す。第一式を第二式の二乗で割ると、
		\[\frac{1}{2}mh^2 \mlr{ \frac{1}{r^4}\lr{\de[r]{\theta}}^2 + \frac{1}{r^2} } = E - V(r)\]
	$u = \frac{1}{r}$とおけば
		\[\de[r]{\theta} = - \frac{1}{u^2}\de[u]{\theta}\]
	なので
		\[\frac{1}{2}mh^2\mlr{ \lr{\de[u]{\theta}}^2 + u^2 } = E - V(u^{-1})\]
	両辺を$\theta$で微分すると
	    \[\frac{1}{2}mh^2\mlr{ 2\de[^2u]{\theta^2}\de[u]{\theta} + 2u\de[u]{\theta} } = - \de[V(u^{-1})]{r}\de[r]{\theta} = \frac{F(u^{-1})}{u^2}\de[u]{t}\]
    両辺を$\de[u]{t}$で割れば
		\[mh^2\lr{ \de[^2u]{\theta^2} + u } = \frac{F(u^{-1})}{u^2}\]
	が得られる。これをビネ方程式\footnote{ジャック・フィリップ・マリー・ビネ(1786-1856)が導出。}という。中心力が万有引力なら右辺は$-GMm$だから、この微分方程式の解は
		\[u = \frac{GM}{h^2} + k\cos(\theta - \alpha)\]
    となる。$l = \frac{h^2}{GM}, e = \frac{kh^2}{GM}$とおけば
		\[r = \frac{l}{1 + e\cos(\theta - \alpha)}\]
	である。これは二次曲線を表す。$l$は半直弦、$e$は離心率と呼ばれる。$\alpha = 0$とすれば
	\begin{gather*}
		r + er\cos\theta = l\\
		x^2 + y^2 = (l - ex)^2 = l^2 - 2elx + e^2x^2\\
        (1-e^2)x^2 + 2elx + y^2 = l^2\\
    \end{gather*}
    (1)$e \neq 1$のとき
		\[\lr{ x + \frac{el}{1 - e^2} }^2 + \frac{y^2}{1 - e^2} = \frac{l^2}{1 - e^2} + \frac{e^2l^2}{(1 - e^2)^2} = \lr{\frac{l}{1 - e^2}}^2\]
	(2)$e = 1$のとき
		\[y^2 = l^2 - 2lx\]
	従って惑星の軌道は、
	\begin{description}
		\item[$e = 0$のとき] 円
		\item[$0 < e < 1$のとき] 楕円
		\item[$e = 1$のとき] 放物線
		\item[$1 < e$のとき] 双曲線
	\end{description}
	となる。$e < 1$のとき周期$T$は楕円の面積を面積速度で割ったものなので、
	\begin{align*}
		T &= \frac{\pi a \cdot a\sqrt{1 - e^2}}{\frac{h}{2}}
		= \frac{2\pi a^{3/2}\sqrt{l}}{h}\\
		&= \frac{2\pi}{\sqrt{GM}}a^{3/2}\\
		\frac{a^3}{T^2} &= \frac{GM}{4\pi^2}
	\end{align*}
	よって周期の二乗は軌道長半径の三乗に比例する。

\section{軌道要素}
	軌道を決定する6個の変数軌道長半径$a$, 離心率$e$, 軌道傾斜角$I$, 昇降点経度$\Omega$, 近点引数$\omega$, 近点通過時刻$t_0$を軌道要素という。元期平均近点角$\sigma$、近点経度$\omega = \omega + \Omega$、元記平均経度$\epsilon = \sigma + \omega + \Omega$、近点距離$q = a(1 - e)$が使われることもある。

\section{軌道の保存量}
	エネルギーと角運動量を楕円の要素で表すことを考える。まず角運動量は
	\begin{align*}
		|L| &= 2m\frac{S(T)}{T}\\
		&= 2m\frac{\pi a\cdot a\sqrt{1-e^2}}{\frac{2\pi}{\sqrt{GM}}a^{3/2}}\\
		&= \sqrt{GM}m\sqrt{a(1-e^2)} = m\sqrt{GMl}\\
	\end{align*}
	エネルギーは、
		\[E = \frac{1}{2}mh^2\mlr{ \lr{\de[u]{\theta}}^2 + u^2 } - GMmu\]
	$h^2 = GMl$より
		\[E = \frac{1}{2}GMml\mlr{ \lr{\de[u]{\theta}}^2 + u^2 } - GMmu\]
	ここで$u = \frac{1 + e\cos(\theta - \alpha)}{l}$だから、
	\begin{align*}
		\de[^2u]{\theta^2} &= \de{\theta} - \frac{e}{l}\sin(\theta - \alpha)\\
        &= - \frac{e}{l}\cos(\theta - \alpha)\\
		\lr{\de[u]{\theta}}^2 + u^2
        &= \frac{e^2}{l^2}\cos^2(\theta - \alpha) + \frac{1 + 2e\cos(\theta - \alpha) + e^2\cos^2(\theta - \alpha)}{l^2}\\
		&= \frac{1 + e^2 + 2e\cos(\theta - \alpha)}{l^2}\\
	\end{align*}
	よって
	\begin{align*}
		E &= \frac{1}{2}GMml\frac{1 + e^2 + 2e\cos(\theta - \alpha)}{l^2} - GMm\frac{1 + e\cos(\theta - \alpha)}{l}\\
		&= GMm\frac{-1 + e^2}{2l} = - \frac{GMm}{2a}
	\end{align*}
	となる。エネルギーと角運動量は軌道を表すパラメータのうち軌道面及び、軌道長半径$a$と離心率$e$を表す。この二つの量だけでは楕円の平面上での向きつまり近日点の位置$\alpha$を決定できない。従ってこれを表すような保存量が存在するはずである。近日点において$\frac{\mathbf{r}}{r} = (\cos\alpha, \sin\alpha, 0)$である。そこで$\frac{r}{|r|}$の時間微分を考える。
	\begin{align*}
		\de{t}\frac{\mathbf{r}}{r} &= \frac{\mathbf{\dot{r}}{r} - \mathbf{r}\dot{r}}{r^2} = \frac{(\dot{r}\cdot\dot{r})\mathbf{\dot{r}} - (\dot{r}\cdot r)\mathbf{r}}{r^3}\\
		&= \frac{(\mathbf{r} \times \mathbf{\dot{r}}) \times \mathbf{r}}{r^3}\\
		&= \frac{L}{m}\times\frac{\mathbf{r}}{r^3}\\
	\end{align*}
	運動方程式$\de[\mathbf{r}]{t^2} = -GM\frac{\mathbf{r}}{r^3}$を用いると
	\begin{gather*}
		\de{t}\frac{\mathbf{r}}{r} = - \frac{L}{m}\times\frac{\ddot{r}}{GM}\\
		\de{t}\lr{ \frac{v\times L}{m} - GM\frac{\mathbf{r}}{r}} = 0\\
	\end{gather*}
	よって左辺の括弧内は保存量であり、近日点において第一項、第二項共に近日点の方向を向いている。これに質量を掛けた
		\[A = v\times L - GMm\frac{\mathbf{r}}{r}\]
	をルンゲ＝レンツベクトルという。

\section{観測技術の発展}
	ニュートンが万有引力の考えに到達したのは1665年だが、当時は天体の大きさや天体間の距離について正確は値は知られていなかった。ジャン・ピカール(1620-1682)は1669年に三角測量を行い、緯度一度の子午線弧を誤差約0.3\%で測量した(1615年のスネルの観測では誤差3\%)。1675年、ジョン・フラムスティード(1646-1720)の勧告により、後に経度の基準となるグリニッジ天文台が建設され、初代天文台長兼王室天文官にフラムスティードが就任した。フラムスティードは観測機器を改良し、精度を1秒にまで引き上げた。フラムスティードは月や彗星の観測データをニュートンに渡している。ニュートンは『プリンキピア』出版に当たって、これらの観測結果に基づいて月の自由落下の加速度や地上における重力加速度を計算し直した。
    
    月や惑星の位置の他にフラムスティードは恒星の赤経と北極距離、黄経・黄緯を載せた目録を作っている。当時は大航海時代であり、海上で船の位置を決定する技術が必要とされていた。緯度を知るには星の高度を観測すれば良く(例えば北極星の高度がそのまま高度になる)、経度を割り出すには星の位置と時刻を知る必要があった。
    
	エドモンド・ハレー(1656-1742)は1676年にセントヘレナ島を訪れ南半球から見える星の詳細な観測を行った。ハレーは過去の彗星の記録を整理し、その中のいくつかが同一のものであることを示し、周期を75,6年と予測した。この彗星の次の回帰年を予測し実際に観測されたため、ハレー彗星と呼ばれることになった。また金星の太陽面通過を利用して太陽視差を正確に測定できることを指摘している。ハレーは1720年に二代目王室天文官となっている。
    
	1675年にはレーマーが、木星の衛星の合と衝の時間差が光速が有限であることに起因するとして、光速を計算した。地動説が予測する恒星の年周視差は当時まだ観測されていなかったが、三代目王室天文官であるジェームズ・ブラッドレー(1693-1762)は年周視差観測の試みの中で1728年に光行差を、1748年に章動(歳差の微小成分)を発見した(年周視差の観測には至らなかった)。光行差は光速が有限であることと地球の公転運動を要請しており、思いがけず地動説の証明となった。古代に発見された歳差や章動の問題は翌年の1749年にダランベールによって解かれた。
    
	ニュートンはまた回転体の形状について論じている。当時地球の形状が赤道方向に膨らんでいるのか南北方向に膨らんでいるのかについて、激しい論争が起こっていた。1735年のフランス科学アカデミーによる測地遠征の結果から、地球は赤道方向に膨らんでいる回転楕円体であることが立証された。

%\section{ベルトランの定理}
%任意の有界な閉軌道が安定な閉曲線を描くような中心力は距離に比例する力と距離の二乗に反比例する力だけであるという定理。ジョゼフ・ベルトラン\footnote{ジョゼフ・ベルトラン(1822-1900) 素数に関するベルトランの仮説、確率論におけるベルトランの逆説で知られる。}によって1873年に証明された。

\section{二体問題}
	二つの質点系について考える。運動方程式は
	\begin{gather*}
		\de[r_1]{t} = - Gm_2\frac{r_1 - r_2}{r_{12}^3}\\
		\de[r_2]{t} = - Gm_1\frac{r_2 - r_1}{r_{12}^3}\\
	\end{gather*}
	第ニ式 - 第一式より
		\[\de[(r_2 - r_1)]{t} = G(m_1 + m_2)\frac{r_2 - r_1}{r_{12}^3}\]
	つまり質点1に対する質点2の相対運動は、質量$m_1 + m_2$の固定された質点に対する運動に等しい。一方、重心$r_G = \frac{m_1r_1 + m_2r_2}{m_1 + m_2}$は等速直線運動をする。$r_1 - r_2 = \frac{m_1 + m_2}{m_2}(r_1 - r_G)$なので、
	    \[\de[(r_1 - r_G)]{t} = - G\frac{m_2^3}{(m_1 + m_2)^2}\frac{r_1 - r_G}{|r_1 - r_G|^3}\]
	つまり重心周りの質点1の運動は、質量$\frac{m_2^3}{m_1(m_1 + m_2)^2}$の固定された質点に対する運動に等しい。